\section{Testfälle}
\label{testfalle}
	Um das Programm zu testen, werden im folgenden Blackbox-Tests aufgeführt. Es wurde diese Art des Testens gewählt, da im Vergleich zu Whitebox-Tests weniger Aufwand (lediglich die Äquivalenzklassen bekannt sein müssen und nicht der Graph vom gesamten Programmablauf) und Blackbox-Tests ganz pragmatisch dennoch eine gute Sicherheit darstellen dafür, dass der Endanwender ein robustes Programm für all seine Eingabedaten erhält.
	
	Dazu werden im Folgenden Äquivalenzklassen aufgestellt (siehe \cref{aequivalenzklassen}) und anschließend versucht, diese in verschiedenen Normal-, Grenz- und Fehlerfällen möglichst abzudecken.
	
	\subsection{Äquivalenzklassen}
	\label{aequivalenzklassen}
	Um eine möglichst hohe Testabdeckung zu erzielen, werden zuerst Äquivalenzklassen gebildet. Mithilfe dieser Klassen können sehr aussagefähige Tests erstellt werden. Dazu wird verlangt alle gültigen Klassen zu testen (dabei kann man direkt mehrere gültige Klassen in einem Testfall umsetzen) und anschließend alle fehlerhaften Klassen zu testen (dabei darf jeweils nur eine fehlerhafte Klasse in einem Testfall umgesetzt und mit ansonsten korrekten Klassen kombiniert werden).
	
	\begin{tabular}{lll}
		Wert & Gültige Äquivalenzklassen & Fehlerhafte Äquivalenzklassen\\
		\hline
		KFZ-Kennzeichen & 1) kein Doppelpunkt enthalten & 2) Doppelpunkt enthalten\\
		Längengrad & 3) double $\in ]-180, 180]$ & 4) double $\in ]-\infty, -180]$ \\ 
					&						& 5) double $\in ]180, \infty[$ \\
		Breitengrad & 6) double $\in [-90, 90]$ & 7) double $\in ]-\infty, -90[$ \\ 
		&						& 8) double $\in ]90, \infty[$ \\
		Kennwert & 9) double $\in ]0, \infty[ $ & 10) double $\in ]-\infty, 0]$ \\
	\end{tabular}

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% Normalfälle
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Normalfälle}
	Normalfälle sollen jeweils einen \textit{gewöhnlichen} gültigen Testfall (jedoch ohne explizite Betrachtung der gültigen Intervallgrenzen) darstellen.
	
	\textbf{Alle} Normalfälle in diesem Kapitel decken somit \textbf{jeweils} 1), 3), 6) und 9) der Äquivalenzklassen(siehe \cref{aequivalenzklassen}) ab.
	
	\subsubsection{Fläche Deutschland und Nachbarstaaten (Aufgabenstellung)}
	\label{normalfall:ihk-1}
	Der Testfall \cref{listing:input/ihk-testfall-1.in} beschreibt einen Testfall, welcher der Aufgabenstellung der IHK zu dieser Großen Programmieraufgabe zu entnehmen ist.
	
	Das Ergebnis ist zufriedenstellend -- es wurde ein guter Kompromiss zwischen Nachbarbeziehungseinhaltung und Vermeidung von Überlappung gefunden.
	
	\lstinputlisting[frame=trBL, breaklines=true, caption={input/ihk-testfall-1.in}, label=listing:input/ihk-testfall-1.in]{../input/ihk-testfall-1.in}
	
	\lstinputlisting[frame=trBL, breaklines=true, caption={output/ihk-testfall-1.out}, label=listing:output/ihk-testfal-1.out]{../output/ihk-testfall-1.out}
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{bilddateien/ihk-testfall-1.png}
		\caption[Fläche Deutschland und Nachbarstaaten (Aufgabenstellung)]{Fläche Deutschland und Nachbarstaaten (Aufgabenstellung)}	
		\label{fig:gnuplot-ihk-testfall-1}
	\end{figure}
	
	\subsubsection{Bierkonsum Deutschland und Nachbarstaaten (Aufgabenstellung)}
	Der Testfall \cref{listing:input/ihk-testfall-2.in} beschreibt einen Testfall, welcher der Aufgabenstellung der IHK zu dieser Großen Programmieraufgabe zu entnehmen ist.
	
	Das Ergebnis ist zufriedenstellend -- es wurde ein guter Kompromiss zwischen Nachbarbeziehungseinhaltung und Vermeidung von Überlappung gefunden.
	
	\lstinputlisting[frame=trBL, breaklines=true, caption={input/ihk-testfall-2.in}, label=listing:input/ihk-testfall-2.in]{../input/ihk-testfall-2.in}
	
	\lstinputlisting[frame=trBL, breaklines=true, caption={output/ihk-testfall-2.out}, label=listing:output/ihk-testfal-2.out]{../output/ihk-testfall-2.out}
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{bilddateien/ihk-testfall-2.png}
		\caption[Bierkonsum Deutschland und Nachbarstaaten (Aufgabenstellung)]{Bierkonsum Deutschland und Nachbarstaaten (Aufgabenstellung)}	
		\label{fig:gnuplot-ihk-testfall-2}
	\end{figure}
	
	\subsubsection{Fläche Staaten Mitteleuropas (Aufgabenstellung)}
	Der Testfall \cref{listing:input/ihk-testfall-2.in} beschreibt einen Testfall, welcher der Aufgabenstellung der IHK zu dieser Großen Programmieraufgabe zu entnehmen ist.
	
	Das Ergebnis ist zufriedenstellend -- es wurde ein guter Kompromiss zwischen Nachbarbeziehungseinhaltung und Vermeidung von Überlappung gefunden.
	
	\lstinputlisting[frame=trBL, breaklines=true, caption={input/ihk-testfall-3.in}, label=listing:input/ihk-testfall-3.in]{../input/ihk-testfall-3.in}
	
	\lstinputlisting[frame=trBL, breaklines=true, caption={output/ihk-testfall-3.out}, label=listing:output/ihk-testfal-3.out]{../output/ihk-testfall-3.out}
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{bilddateien/ihk-testfall-3.png}
		\caption[Fläche Staaten Mitteleuropas (Aufgabenstellung)]{Fläche Staaten Mitteleuropas (Aufgabenstellung)}	
		\label{fig:gnuplot-ihk-testfall-3}
	\end{figure}
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% Sonderfälle
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Sonderfälle}
	Mit Sonderfällen ist jede nach Grenzfällen weitere vorstellbare Besonderheit, die in einer definierten gültigen Äquivalenzklasse enthalten ist, gemeint.	
	
	\subsubsection{Leerzeilen und Kommentare}
	Im folgenden Testfall sind vielfach Leerzeilen und Kommentare (beginnend mit \#) enthalten. Diese sollen keine Fehler verursachen und können in beliebiger Häufigkeit und Stelle vom Benutzer verwendet werden, ohne Fehler zu verursachen. Ansonsten ist der Testfall identisch zu \cref{normalfall:ihk-1}, damit keine Fehler anhand der Daten entstehen.
	
	Die Ausgabe wurde, wie zu erwarten, nicht beeinflusst -- somit ist alles korrekt.
	
	\lstinputlisting[frame=trBL, breaklines=true, caption={input/sonderfaelle/leerzeilen-und-kommentare.in}, label=listing:input/sonderfaelle/leerzeilen-und-kommentare.in]{../input/sonderfaelle/leerzeilen-und-kommentare.in}
	
	\lstinputlisting[frame=trBL, breaklines=true, caption={output/sonderfaelle-leerzeilen-und-kommentare.out}, label=listing:output/sonderfaelle-leerzeilen-und-kommentare.out]{../output/sonderfaelle-leerzeilen-und-kommentare.out}
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{bilddateien/sonderfaelle-leerzeilen-und-kommentare.png}
		\caption[Leerzeilen und Kommentare]{Leerzeilen und Kommentare}	
		\label{fig:gnuplot-sonderfaelle-leerzeilen-und-kommentare}
	\end{figure}
	
	\subsubsection{Leerzeichen und Tabulatoren}
	Im folgenden Testfall sind vielfach Leerzeichen und Tabulatoren zwischen den einzelnen Werten der Definitionszeilen. Es soll dennoch keine Fehler dabei geben und die Eingaben sollen wie erwartet eingelesen werden können. Ansonsten ist der Testfall identisch zu \cref{normalfall:ihk-1}, damit keine Fehler anhand der Daten entstehen.
	
	Die Ausgabe wurde, wie zu erwarten, nicht beeinflusst -- somit ist alles korrekt.
	
	\lstinputlisting[frame=trBL, breaklines=true, caption={input/sonderfaelle/leerzeichen-und-tabulatoren.in}, label=listing:input/sonderfaelle/leerzeichen-und-tabulatoren.in]{../input/sonderfaelle/leerzeichen-und-tabulatoren.in}
	
	\lstinputlisting[frame=trBL, breaklines=true, caption={output/sonderfaelle-leerzeichen-und-tabulatoren.out}, label=listing:output/sonderfaelle-leerzeichen-und-tabulatoren.out]{../output/sonderfaelle-leerzeichen-und-tabulatoren.out}
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{bilddateien/sonderfaelle-leerzeichen-und-tabulatoren.png}
		\caption[Leerzeichen und Tabulatoren]{Leerzeichen und Tabulatoren}	
		\label{fig:gnuplot-sonderfaelle-leerzeichen-und-tabulatoren}
	\end{figure}
	
	\subsubsection{Zwei Staaten auf selbem Mittelpunkt}
	In diesem Testfall sollen zwei Staaten den selben Mittelpunkt besitzen. Dies kann bei der Eingabe passieren und dessen Sinn kann dann angezweifelt werden, jedoch macht es das Programm robuster, wenn diese Angabe vernünftig verarbeitet werden kann und zudem kann während des Verschiebungsprozesses zufällig solch eine Situation entstehen. Der Algorithmus soll durch leichte zufällige Verschiebung eines der Staatenmittelpunkte eine Trennung bewirken. Es soll keine Fehlermeldung geben, die Staaten sollen in der Ausgabe möglichst nebeneinander liegen (egal in welcher Richtung).
	
	In der Ausgabe ist zu erkennen, dass das Verfahren erfolgreich terminiert hat und eine Ausgabe zur graphischen Aufbereitung geschrieben hat. In dieser herrschen sehr große Überschneidungen -- was dadurch zu erklären, dass die beiden Staaten mit identischem Mittelpunkt (respektive nun nur noch ähnlichem Mittelpunkt) exakt die selben Nachbarschaftsbeziehungen versuchen zu erreichen. Dies ist insofern zufriedenstellend als dass man die Staaten nun voneinander unterscheiden kann und im Falle eines versehentlichen Gleichsetzen von Mittelpunkten im Programmlauf die Problematik identischer Nachbarschaftsbeziehungen im Allgemeinen nicht existiert.
	
	\lstinputlisting[frame=trBL, breaklines=true, caption={input/sonderfaelle/identischer-mittelpunkt.in}, label=listing:input/sonderfaelle/identischer-mittelpunkt.in]{../input/sonderfaelle/identischer-mittelpunkt.in}
	
	\lstinputlisting[frame=trBL, breaklines=true, caption={output/sonderfaelle-identischer-mittelpunkt.out}, label=listing:output/sonderfaelle-identischer-mittelpunkt.out]{../output/sonderfaelle-identischer-mittelpunkt.out}
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{bilddateien/sonderfaelle-identischer-mittelpunkt.png}
		\caption[Zwei Staaten auf selbem Mittelpunkt]{Zwei Staaten auf selbem Mittelpunkt}	
		\label{fig:gnuplot-sonderfaelle-identischer-mittelpunkt}
	\end{figure}
	
	\subsubsection{Leere Nachbarschaftsliste}
	Dieser Testfall beinhaltet mindestens eine Nachbarschaftsliste, die leer ist. Er soll dennoch ohne Probleme funktionieren.
	
	Die Ausgabe wurde, wie zu erwarten, nicht beeinflusst -- somit ist alles korrekt.
	
	\lstinputlisting[frame=trBL, breaklines=true, caption={input/sonderfaelle/leere-nachbarschaftsliste.in}, label=listing:input/sonderfaelle/leere-nachbarschaftsliste.in]{../input/sonderfaelle/leere-nachbarschaftsliste.in}
	
	\lstinputlisting[frame=trBL, breaklines=true, caption={output/sonderfaelle-leere-nachbarschaftsliste.out}, label=listing:output/sonderfaelle-leere-nachbarschaftsliste.out]{../output/sonderfaelle-leere-nachbarschaftsliste.out}
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{bilddateien/sonderfaelle-leere-nachbarschaftsliste.png}
		\caption[Leere Nachbarschaftsliste]{Leere Nachbarschaftsliste}	
		\label{fig:gnuplot-sonderfaelle-leere-nachbarschaftsliste}
	\end{figure}
	
	\subsubsection{Keine Nachbarschaftsdefinitionszeilen}
	Dieser Testfall beinhaltet keinerlei Nachbarschaftsdefinitionen, er soll dennoch ohne Probleme funktionieren.
	
	Die Ausgabe wurde insofern anders, als dass nun nicht mehr alle Staaten zu einer gemeinsamen Verbindung zusammenfinden -- welches in Ordnung ist, da keine Nachbarschaftsbeziehungen in diesem Fall angegeben wurden. Dennoch gibt es keine Überschneidungen -- somit ist alles korrekt.
	
	\lstinputlisting[frame=trBL, breaklines=true, caption={input/sonderfaelle/keine-nachbarschaften.in}, label=listing:input/sonderfaelle/keine-nachbarschaften.in]{../input/sonderfaelle/keine-nachbarschaften.in}
	
	\lstinputlisting[frame=trBL, breaklines=true, caption={output/sonderfaelle-keine-nachbarschaften.out}, label=listing:output/sonderfaelle-keine-nachbarschaften.out]{../output/sonderfaelle-keine-nachbarschaften.out}
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{bilddateien/sonderfaelle-keine-nachbarschaften.png}
		\caption[Keine Nachbarschaftsdefinitionszeilen]{Keine Nachbarschaftsdefinitionszeilen}	
		\label{fig:gnuplot-sonderfaelle-keine-nachbarschaften}
	\end{figure}
	
	\subsubsection{Sehr kleine Werte}
	In diesem Testfall befinden sich sehr kleine Werte für die Kennwerte. Es wird erwartet, dass die Kreisflächen dennoch auf ein vernünftiges Maß skaliert werden und in der graphischen Darstellung nicht zu klein wirken.
	
	Die Ausgabe wurde, wie zu erwarten, nicht beeinflusst -- somit ist alles korrekt.
	
	\lstinputlisting[frame=trBL, breaklines=true, caption={input/sonderfaelle/sehr-kleine-werte.in}, label=listing:input/sonderfaelle/sehr-kleine-werte.in]{../input/sonderfaelle/sehr-kleine-werte.in}
	
	\lstinputlisting[frame=trBL, breaklines=true, caption={output/sonderfaelle-sehr-kleine-werte.out}, label=listing:output/sonderfaelle-sehr-kleine-werte.out]{../output/sonderfaelle-sehr-kleine-werte.out}
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{bilddateien/sonderfaelle-sehr-kleine-werte.png}
		\caption[Sehr kleine Werte]{Sehr kleine Werte}	
		\label{fig:gnuplot-sonderfaelle-sehr-kleine-werte}
	\end{figure}
	
	\subsubsection{Sehr große Werte}
	In diesem Testfall befinden sich sehr große Werte für die Kennwerte. Es wird erwartet, dass die Kreisflächen dennoch auf ein vernünftiges Maß skaliert werden und in der graphischen Darstellung nicht zu groß wirken.
	
	Die Ausgabe wurde, wie zu erwarten, nicht beeinflusst -- somit ist alles korrekt.
	
	\lstinputlisting[frame=trBL, breaklines=true, caption={input/sonderfaelle/sehr-grosse-werte.in}, label=listing:input/sonderfaelle/sehr-grosse-werte.in]{../input/sonderfaelle/sehr-grosse-werte.in}
	
	\lstinputlisting[frame=trBL, breaklines=true, caption={output/sonderfaelle-sehr-grosse-werte.out}, label=listing:output/sonderfaelle-sehr-grosse-werte.out]{../output/sonderfaelle-sehr-grosse-werte.out}
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{bilddateien/sonderfaelle-sehr-grosse-werte.png}
		\caption[Sehr große Werte]{Sehr große Werte}	
		\label{fig:gnuplot-sonderfaelle-sehr-grosse-werte}
	\end{figure}
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% Fehlerfälle
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\subsection{Fehlerfälle}
	Fehlerfälle sollen fehlerhafte Werte austesten und zu einem Abbruch des Programms, jedoch zu einer verständlichen Ausgabe für den Benutzer in der Konsole führen. Um die fehlerhaften Äquivalenzklassen abzudecken, muss je ein Testfall pro Klasse erstellt werden, welcher ansonsten ausschließlich mit gültigen Äquivalenzklassen kombiniert wird.
	
	Der Anwender erhält eine verständliche Fehlermeldung mit Beschreibung des Problems und Aufzeigen einer Handlungsoption.
	
	\subsubsection{Doppelpunkt in KFZ-Kennzeichen enthalten}
	Dieser Testfall deckt die Äquivalenzklasse 2) ab (siehe \cref{aequivalenzklassen}).
	
	\lstinputlisting[frame=trBL, breaklines=true, caption={input/fehlerfaelle/kfz-mit-doppelpunkt.in}, label=listing:input/fehlerfaelle/kfz-mit-doppelpunkt.in]{../input/fehlerfaelle/kfz-mit-doppelpunkt.in}
	
	Ausgabe für den Nutzer ist:
	
	\begin{lstlisting}[breaklines=true]
	$ Ungueltiges KFZ-Kennzeichen - KFZ-Kennzeichen duerfen keine Doppelpunkte enthalten. Bitte korrigieren Sie dies in der Eingabedatei.
	\end{lstlisting}
	
	\subsubsection{Längengrad -180}
	Dieser Testfall deckt die Äquivalenzklasse 4) ab (siehe \cref{aequivalenzklassen}).
	
	Der Anwender erhält eine verständliche Fehlermeldung mit Beschreibung des Problems und Aufzeigen einer Handlungsoption.
	
	\lstinputlisting[frame=trBL, breaklines=true, caption={input/fehlerfaelle/laengengrad-minus-180.in}, label=listing:input/fehlerfaelle/laengengrad-minus-180.in]{../input/fehlerfaelle/laengengrad-minus-180.in}
	
	Ausgabe für den Nutzer ist:
	
	\begin{lstlisting}[breaklines=true]
	$ Ungueltiger Laengengrad -180.0 - Laengengrade muessen jeweils im Bereich von -180 (exklusive) bis 180 liegen. Bitte korrigieren Sie dies in der Eingabedatei.
	\end{lstlisting}
	
	\subsubsection{Längengrad größer 180}
	Dieser Testfall deckt die Äquivalenzklasse 5) ab (siehe \cref{aequivalenzklassen}).
	
	Der Anwender erhält eine verständliche Fehlermeldung mit Beschreibung des Problems und Aufzeigen einer Handlungsoption.
	
	\lstinputlisting[frame=trBL, breaklines=true, caption={input/fehlerfaelle/laengengrad-groesser-180.in}, label=listing:input/fehlerfaelle/laengengrad-groesser-180.in]{../input/fehlerfaelle/laengengrad-groesser-180.in}
	
	Ausgabe für den Nutzer ist:
	
	\begin{lstlisting}[breaklines=true]
	$ Ungueltiger Laengengrad 180.1 - Laengengrade muessen jeweils im Bereich von -180 (exklusive) bis 180 liegen. Bitte korrigieren Sie dies in der Eingabedatei.
	\end{lstlisting}
	
	\subsubsection{Breitengrad kleiner -90}
	Dieser Testfall deckt die Äquivalenzklasse 7) ab (siehe \cref{aequivalenzklassen}).
	
	Der Anwender erhält eine verständliche Fehlermeldung mit Beschreibung des Problems und Aufzeigen einer Handlungsoption.
	
	\lstinputlisting[frame=trBL, breaklines=true, caption={input/fehlerfaelle/breitengrad-kleiner-minus-90.in}, label=listing:input/fehlerfaelle/breitengrad-kleiner-minus-90.in]{../input/fehlerfaelle/breitengrad-kleiner-minus-90.in}

	Ausgabe für den Nutzer ist:
	
	\begin{lstlisting}[breaklines=true]
	$ Ungueltiger Breitengrad -90.1 - Breitengrade muessen jeweils im Bereich von -90 bis 90 liegen. Bitte korrigieren Sie dies in der Eingabedatei.
	\end{lstlisting}
	
	\subsubsection{Breitengrad größer 90}
	Dieser Testfall deckt die Äquivalenzklasse 8) ab (siehe \cref{aequivalenzklassen}).
	
	Der Anwender erhält eine verständliche Fehlermeldung mit Beschreibung des Problems und Aufzeigen einer Handlungsoption.
	
	\lstinputlisting[frame=trBL, breaklines=true, caption={input/fehlerfaelle/breitengrad-groesser-90.in}, label=listing:input/fehlerfaelle/breitengrad-groesser-90.in]{../input/fehlerfaelle/breitengrad-groesser-90.in}
	
	Ausgabe für den Nutzer ist:
	
	\begin{lstlisting}[breaklines=true]
	$ Ungueltiger Breitengrad 90.1 - Breitengrade muessen jeweils im Bereich von -90 bis 90 liegen. Bitte korrigieren Sie dies in der Eingabedatei.
	\end{lstlisting}
	
	\subsubsection{negativer Kennwert}
	Dieser Testfall deckt die Äquivalenzklasse 10) ab (siehe \cref{aequivalenzklassen}).
	
	Der Anwender erhält eine verständliche Fehlermeldung mit Beschreibung des Problems und Aufzeigen einer Handlungsoption.
	
	\lstinputlisting[frame=trBL, breaklines=true, caption={input/fehlerfaelle/negativer-kennwert.in}, label=listing:input/fehlerfaelle/negativer-kennwert.in]{../input/fehlerfaelle/negativer-kennwert.in}
	
	Ausgabe für den Nutzer ist:
	
	\begin{lstlisting}[breaklines=true]
	$ Ungueltiger Kennwert -357.0 - Kennwerte muessen echt-positiv sein. Bitte korrigieren Sie dies in der Eingabedatei.
	\end{lstlisting}